\documentclass[a4paper,11pt]{article}
 \usepackage[utf8]{inputenc} %latin9 ou1
 \usepackage[T1]{fontenc}
 \usepackage[normalem]{ulem}
 \usepackage[french]{babel}
 \usepackage{verbatim}
 \usepackage{graphicx}
%\usepackage[letterpaper]{geometry}
%\geometry{verbose,tmargin=3cm,bmargin=3cm,lmargin=3cm}
%\usepackage{varioref}

%\usepackage{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\lhead{\itshape Tutoriel CSO}
\cfoot{Page \thepage}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{listings}   % need for code encapsulation
\lstset{
	language=C++,
	numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=7pt,
	keywordstyle=\color{blue}\bfseries\emph,
	breaklines=true,
	frameround=fttt,
	basicstyle= \mdseries\scriptsize }
	
% Commandes personnelles
\def\clap#1{\hbox to 0pt{\hss #1\hss}} % Une commande sembleble  \rlap ou \llap, mais centrant son argument
\def\ligne#1{\hbox to \hsize{\vbox{\centering #1}}} % Une commande centrant son contenu ( utiliser en mode vertical)
% Une comande qui met son premier argument  gauche, le second au 
% milieu et le dernier  droite, la premire ligne ce chacune de ces
% trois boites coincidant
\def\haut#1#2#3{\hbox to \hsize{\rlap{\vtop{\raggedright #1}}\hss \clap{\vtop{\centering #2}} \hss \llap{\vtop{\raggedleft #3}}}}%
% Idem, mais cette fois-ci, c'est la dernire ligne
\def\bas#1#2#3{\hbox to \hsize{\rlap{\vbox{\raggedright #1}} \hss \clap{\vbox{\centering #2}} \hss \llap{\vbox{\raggedleft #3}}}}%
    
    
% La commande \maketitle
\makeatletter
	\def\maketitle{%
	  \thispagestyle{empty}\vbox to \vsize{%
		\vspace{5mm} \ligne{\Huge \@title}
		\vspace{1cm} \haut{Supervisé par \@supervisor}{}{\@follower}
		\vspace{3mm}\hrule
		\vfill
		\bas{}{\@location, \@date}{}
		}%
	  \cleardoublepage
	  }

	% Les commandes permettant de dfinir la date, le lieu, etc.
	\def\date#1{\def\@date{#1}}
	\def\title#1{\def\@title{#1}}
	\def\location#1{\def\@location{#1}}
	\def\blurb#1{\def\@blurb{#1}}
	\def\supervisor#1{\def\@supervisor{#1}}
	\def\follower#1{\def\@follower{#1}}
	\def\email#1{\def\@email{\small{#1}}}
	% Valeurs par dfaut
	\date{\today}
\makeatother


  \title{Compte-Rendu d'Avancement 1}
  \email{jerome.gazel@centraliens-nantes.net}
  \location{Nantes}

  \supervisor{M.\ Olivier Roux}
  \follower{\'{E}cole Centrale de Nantes}


\begin{document}
\maketitle

\section{Prise de contact avec notre encadrant}

Afin de mieux cerner les attentes de notre encadrant M.Roux, nous l'avons contacté pendant les vacances de Noel. A la rentrée, nous avons eu un rendez-vous avec lui afin de lui demander quelques précisions sur le Wiki présent sur le serveur pédagogique.

\section{Installation de CSO}

Nous avons décidé de commencer notre travail par l'installation de CSO. Nous nous sommes réunis tous les deux en D04 afin d'etre certains d'installer la meme version de CSO. De plus, nous avons utilisé un dépot GitHub afin de partager les fichiers jar nécessaires à l'installation.
Nous avons ensuite rédigé dans la foulée, un tutoriel d'installation de CSO. Un choix a été nécessaire entre la création de liens et la modification du fichier build.xml. Nous avons opté pour la deuxième option par souci de simplicité.

\end{document}

